<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>All Posts - My New Hugo Site</title><link>http://hanheng.github.io/posts/</link><description>All Posts | My New Hugo Site</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en</language><lastBuildDate>Thu, 02 May 2024 18:02:57 +0800</lastBuildDate><atom:link href="http://hanheng.github.io/posts/" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>戏曲</title><link>http://hanheng.github.io/posts/%E6%88%8F%E6%9B%B2/</link><pubDate>Thu, 02 May 2024 18:02:57 +0800</pubDate><author>Author</author><guid>http://hanheng.github.io/posts/%E6%88%8F%E6%9B%B2/</guid><description>年轻的时候，经常愿意（独自）听听戏。如今年长了，反而会琢磨，听戏会让别人觉得你是到了听戏的年龄了，于是还得偷偷摸摸地找个僻静的角落与时刻听。
我最早的的听戏体验来源于小学时的某个假期，在爷爷奶奶家，妈妈可能也倍感百无聊赖。那时候还是黑白电视，电视台也不多，有一天下午刚好演越剧《碧玉簪》（也有可能是沪剧），妈妈拉着我一起看，说这个很好听的。我于是人生第一次看了一出整本的戏，至今记得的唱词是“阿林侬是我的手心肉，媳妇大娘侬是我的手背肉，手心手背都是肉，老太婆我舍不得这两块肉。”大概就是这些被读康德的人不喜欢的儒家的价值观吧。
此外印象深刻的听戏，是在小学快毕业的时候，大概是五一前后，人生第一次去杭州旅游，与妈妈、外婆一起。那天在现在的我已经完全记不清的一处景点游玩，刚好就看到搭了一处简易舞台的现场版戏曲。其时正值午后，我已经有些昏昏欲睡，旁边又人声嘈杂，加上春末夏初的阳光已经颇为炎热，所以更让人烦躁。现在回忆起来，依稀能感觉到当时演出的是《梁祝》的《十八相送》或者《回十八》。但当时我只想赶紧逃离，妈妈却依依不舍。毕竟能看到现场版的越剧，在当时，或者说甚至是现在，都是挺奢侈的事情。
小时候在家里听得比较多的就是妈妈哼的样板戏和黄梅戏了。所以《沙家浜》《红灯记》《七仙女》《女驸马》里面那些著名的选段，我也耳熟能详了。垒起七星灶，铜壶煮三江，摆开八仙桌，招待十六方。我考状元不为把名显，我考状元不为做高官。
据爸爸说，爷爷以前是京剧票友。年轻在苏州工作时，他也经常参加当地的票友活动，家里还有他戏装扮相的照片，演的是梅派《苏三起解》里的苏三。但我没听过他唱戏，颇为憾事。
外婆也是戏曲爱好者，主要爱越剧和京剧。外婆家有台胶片唱片机，便有很多整本的京剧或者选段。后来电视节目丰富的时候，戏曲频道成了外婆的最爱，我也在这个阶段接触了《三娘教子》、《锁麟囊》、《薛仁贵》等传统剧目。认得了张火丁等当代名角，也渐渐爱上了程派唱腔。外婆经常边做家务，边听着电视里的戏曲，有时刚好走到电视机面前，就会指着电视里的人物和唱段，跟我介绍几段故事梗概，有时也会点评一下好人坏人，也大多是些儒家道德。
大学时，那是一个磁带和CD混合的年代，MP3播放器（硬件）在我大学毕业之前才刚刚出现。我随身带着一盒在老家县城新华书店买的范瑞娟、傅全香版本的《梁祝》，一共三盒磁带。用我的爱华随身听听整本的越剧《梁祝》，这是我很多个夜晚的最爱。
我在大学毕业之后似乎离戏曲越来越远，2007年，上海越剧院来本地演出，带来的是钱惠丽、单仰萍版本的《红楼梦》，我从西区独自坐车到市区观看，那时东西区交通颇为不便，散场后，时间已经很晚，公交也都停了。几番周折，才回到住处。
我在西区生活的几年中，还读了老乡章诒和先生写的《伶人往事》，章先生文笔细腻，几十年前的经历和对话，还能在笔下娓娓道来。让人感慨也让人唏嘘。那些京剧界的传奇人物，也变得生动和真实起来。
现在，互联网越来越发达，什么节目似乎都唾手可得，然而能接触到戏曲的机会也并不多。而我也渐渐发现，每年的央视春晚，唯一能让我精神为之一振的节目，竟然不自觉地，就变成了戏曲联唱。</description></item><item><title>Hello</title><link>http://hanheng.github.io/posts/hello/</link><pubDate>Thu, 02 May 2024 17:37:36 +0800</pubDate><author>Author</author><guid>http://hanheng.github.io/posts/hello/</guid><description>又一个新的开始 刚开始学习折腾 WordPress 似乎是十年前的往事了，空间、域名、主题等等，不一而足。现在，是朋友圈和短视频的时代，网志式微，年龄却突然就到了可以写一些回忆内容的时候了。所以干脆在 WP 的主站下申请一个账号，试着再写一些陈年旧事。
并没计划设置太多题材方面的限制，主要目的就是记录一些可能会被自己忘掉，但似乎还不想忘掉的事物。如果下一代有兴趣，兴许可以在某个时候让他们看到更多的他们上一代的经历和物事。
顺便也可以检验一下自己记性的健康程度。因为有些事物，出现或者发生在过去的某一个时刻A，在之后的另一个时间点B曾被回忆起来。而时间点B的回忆有时候又会添油加醋，甚至指鹿为马，颠倒黑白，让处在当下这个时刻C的自己无所适从，如迷雾般地看着过去。最典型的莫过于我有时候，有些事情，已经无法断定它到底是真发生过，还是只是自己想象过，还是在梦里出现过。所以这里的记录也同样会似是而非，影像交叠，回声纠缠，虚实交织。也或许，这种模糊的状态，才是时间的本质。</description></item></channel></rss>